



MAT4161 – Cálculo a uma Variável

P2 – 09 de novembro de 2023

Nome Legível : _____

Assinatura : _____

Matrícula : _____ Turma : _____

Questão	Valor	Grau	Revisão
1 ^a	1,5		
2 ^a	2,0		

AG2 (1,0)	TG (2,0)	P2 Maple (3,5)	P2 (3,5)	Total (10,0)	Revisão

Instruções Gerais:

- A duração da prova é de 1h50min.
- A tolerância de entrada é de 30min após o início da prova. Se um aluno terminar a prova em menos de 30min, deverá aguardar em sala antes de entregar a prova e sair de sala.
- A prova deve ser resolvida apenas nas folhas recebidas e nos espaços reservados para soluções. Não é permitido destacar folhas da prova.
- A prova é sem consulta a professores, fiscais ou a qualquer tipo de material. A interpretação dos enunciados faz parte da prova.
- O aluno só poderá realizar a prova e assinar a lista de presença na sua turma/sala.
- O aluno só poderá manter junto a si: lápis, borracha e caneta. Caso necessário, o fiscal poderá solicitar ajuda a outro aluno e apenas o fiscal repassará o material emprestado.
- O celular deverá ser desligado e lacrado dentro do saco plástico fornecido pelo fiscal.
- O aluno não poderá sair de sala enquanto estiver fazendo a prova.

Instruções Específicas:

- Todas as questões devem ser justificadas de forma clara, rigorosa e de preferência sucinta. Respostas sem justificativas não serão consideradas.
- A prova pode ser resolvida a lápis ou a caneta de tinta azul ou preta. Não é permitido o uso de caneta de tinta vermelha ou verde. Não é permitido o uso de corretivo líquido.
- Não é permitido o uso de calculadora ou qualquer dispositivo eletrônico.
- Esta prova possui 2 questões. Confira.

Questão 1. Calcule:

(a) $\int x^2 \cos(\pi x) dx$

Solução: Utilizando a integração por partes

$$\begin{cases} u = x^2 \therefore du = 2x dx \\ dv = \cos(\pi x) dx \therefore v = \frac{\text{sen}(\pi x)}{\pi} \end{cases}$$

obtemos

$$\int x^2 \cos(\pi x) dx = x^2 \left(\frac{\text{sen}(\pi x)}{\pi} \right) - \int \frac{\text{sen}(\pi x)}{\pi} 2x dx = \frac{x^2 \text{sen}(\pi x)}{\pi} - \frac{2}{\pi} \int x \text{sen}(\pi x) dx$$

e, fazendo a integração por partes

$$\begin{cases} u = x \therefore du = dx \\ dv = \text{sen}(\pi x) dx \therefore v = -\frac{\cos(\pi x)}{\pi} \end{cases}$$

concluimos que

$$\begin{aligned} \int x^2 \cos(\pi x) dx &= \frac{x^2 \text{sen}(\pi x)}{\pi} - \frac{2}{\pi} \left(x \left(-\frac{\cos(\pi x)}{\pi} \right) - \int -\frac{\cos(\pi x)}{\pi} dx \right) \\ &= \frac{x^2 \text{sen}(\pi x)}{\pi} + \frac{2x \cos(\pi x)}{\pi^2} - \frac{2}{\pi^2} \int \cos(\pi x) dx \\ &= \frac{x^2 \text{sen}(\pi x)}{\pi} + \frac{2x \cos(\pi x)}{\pi^2} - \frac{2}{\pi^2} \left(\frac{\text{sen}(\pi x)}{\pi} \right) + c \\ &= \frac{x^2 \text{sen}(\pi x)}{\pi} + \frac{2x \cos(\pi x)}{\pi^2} - \frac{2 \text{sen}(\pi x)}{\pi^3} + c \end{aligned}$$

(b) $\int x^5 \sqrt{x^2 + 1} dx$

Solução: Fazendo a substituição simples

$$u = x^2 + 1 \therefore x^2 = u - 1 \quad \text{e} \quad du = 2x dx$$

obtemos

$$\begin{aligned} \int x^5 \sqrt{x^2 + 1} dx &= \int x^2 x^2 \sqrt{x^2 + 1} x dx = \int (u - 1)(u - 1) \sqrt{u} \frac{1}{2} du \\ &= \frac{1}{2} \int (u^2 - 2u + 1) u^{\frac{1}{2}} du = \frac{1}{2} \int u^{\frac{5}{2}} - 2u^{\frac{3}{2}} + u^{\frac{1}{2}} du \\ &= \frac{1}{2} \left(\frac{u^{\frac{7}{2}}}{\frac{7}{2}} - 2 \frac{u^{\frac{5}{2}}}{\frac{5}{2}} + \frac{u^{\frac{3}{2}}}{\frac{3}{2}} \right) + c = \frac{1}{2} \left(\frac{2}{7} u^{\frac{7}{2}} - \frac{4}{5} u^{\frac{5}{2}} + \frac{2}{3} u^{\frac{3}{2}} \right) + c \\ &= \frac{1}{7} (x^2 + 1)^{\frac{7}{2}} - \frac{2}{5} (x^2 + 1)^{\frac{5}{2}} + \frac{1}{3} (x^2 + 1)^{\frac{3}{2}} + c \end{aligned}$$

Questão 2. Seja f a função dada por

$$f(x) = \ln\left(\frac{2}{1+e^{2x}}\right)$$

(a) Calcule $f'(x)$ e mostre que f é inversível em \mathbb{R} .

Solução: Primeiramente, note que $\text{Dom}(f) = \mathbb{R}$, já que $\frac{2}{1+e^{2x}} > 0$ para todo $x \in \mathbb{R}$ (pois $e^{2x} > 0$). Então, derivando a função f utilizando a regra da cadeia e a regra do quociente, obtemos

$$f'(x) = \frac{1}{\frac{2}{1+e^{2x}}} \left(\frac{(1+e^{2x})(0) - 2(2e^{2x})}{(1+e^{2x})^2} \right) = \frac{1+e^{2x}}{2} \cdot \frac{-4e^{2x}}{(1+e^{2x})^2} = \frac{-2e^{2x}}{1+e^{2x}}.$$

Como $e^{2x} > 0$ para todo $x \in \mathbb{R}$, temos que $f'(x) < 0$ para todo $x \in \mathbb{R}$, ou seja, f é decrescente em \mathbb{R} . Portanto, segue pelo Teorema da Função Inversa que f é inversível em \mathbb{R} .

(b) Determine uma expressão para f^{-1} (a função inversa de f).

Solução: Fazendo $x = f(y)$, obtemos

$$\begin{aligned} x = \ln\left(\frac{2}{1+e^{2y}}\right) & \quad \therefore e^x = \frac{2}{1+e^{2y}} \quad \therefore 1+e^{2y} = \frac{2}{e^x} \quad \therefore e^{2y} = \frac{2}{e^x} - 1 \quad \therefore 2y = \ln\left(\frac{2}{e^x} - 1\right) \\ \therefore y = \frac{1}{2} \ln\left(\frac{2}{e^x} - 1\right) & \quad \therefore f^{-1}(x) = \frac{1}{2} \ln(2e^{-x} - 1) \end{aligned}$$

(c) Encontre a equação da reta tangente ao gráfico de f^{-1} em $x_0 = 0$.

Solução: Temos duas maneiras de resolver esse item:

- Maneira (1): Segue do item (b) que

$$f^{-1}(0) = \frac{1}{2} \ln(2e^0 - 1) = \frac{1}{2} \ln(2 - 1) = \frac{1}{2} \ln(1) = 0.$$

Além disso,

$$(f^{-1})'(x) = \frac{1}{2} \left(\frac{1}{2e^{-x} - 1} \right) (-2e^{-x}) = \frac{-e^{-x}}{2e^{-x} - 1} \quad \therefore (f^{-1})'(0) = \frac{-e^0}{2e^0 - 1} = \frac{-1}{2 - 1} = -1.$$

Logo, a equação da reta tangente ao gráfico de f^{-1} em $x = 0$ é dada por

$$y = (f^{-1})'(0)(x - 0) + f^{-1}(0) \quad \therefore y = (-1)(x - 0) + (0) \quad \therefore y = -x.$$

- Maneira (2): Fazendo $f^{-1}(0) = a$ temos que

$$f(a) = 0 \quad \therefore \ln\left(\frac{2}{1+e^{2a}}\right) = 0 \quad \therefore \frac{2}{1+e^{2a}} = 1 \quad \therefore 1+e^{2a} = 2 \quad \therefore e^{2a} = 1 \quad \therefore 2a = 0 \quad \therefore a = 0.$$

Então, segue do item (a) e do Teorema da Função Inversa que

$$(f^{-1})'(0) = \frac{1}{f'(f^{-1}(0))} = \frac{1}{f'(0)} = \frac{1}{\frac{-2e^0}{1+e^0}} = \frac{1}{\frac{-2}{1+1}} = \frac{1}{-1} = -1.$$

Logo, a equação da reta tangente ao gráfico de f^{-1} em $x = 0$ é dada por

$$y = (f^{-1})'(0)(x - 0) + f^{-1}(0) \quad \therefore y = (1)(x - 0) + (0) \quad \therefore y = -x.$$